\documentclass[
12pt,
 a4paper,
 % chapter=TITLE,
  % section=TITLE,
   % subsection=TITLE,
    % subsubsection=TITLE,
    english,
    brazil,
    % openright,
    % twoside
    oneside
    ]{abntex2}
    
% Pacotes
% ---
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}
\usepackage[alf]{abntex2cite}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath, amsfonts, amssymb}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{geometry}
\usepackage{times}
\usepackage{setspace}
\usepackage{microtype}
\usepackage{color}
\usepackage{tikz} 
\usetikzlibrary{positioning,shapes.geometric}
\usepackage{physics}
\usepackage{booktabs} % Para linhas horizontais de alta qualidade
% ---


% Configurações de margens
\geometry{
	a4paper,
	left=3cm,
	right=2cm,
	top=3cm,
	bottom=2cm
}

% Configurações do pacote backref
% Usado sem a opção hyperpageref de backref
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}
% Texto padrão antes do número das páginas
\renewcommand{\backref}{}
% Define os textos da citação
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{
	\ifcase #1 %
	%
	\or
	Citado na página #2.%
	\else
	Citado #1 vezes nas páginas #2.%
	\fi}%
% ---

% Dados do TCC/Monografia
\titulo{Transformações Lineares e suas aplicações}
\autor{Hyslan Silva Cruz\\Iara Regina Grilo Papais\\Carolina Cristina Ferreira de Mello Pires}
\orientador[Orientadora:]{Lorena Salvi Stringheta}
\instituicao{Universidade Virtual do Estado de São Paulo} 
\local{Suzano}
\data{2024}
\tipotrabalho{TCC}
\preambulo{Monografia de graduação à Universidade Virtual do Estado de São Paulo, como requisito parcial para a obtenção do título de Licenciatura em Matemática.
	\\Orientadora: \imprimirorientador}


% Configurações de aparência do PDF final
% alterando o aspecto da cor azul
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
	%pagebackref=true,
	pdftitle={\@title}, 
	pdfauthor={\@author},
	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
	pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{trabalho acadêmico}, 
	colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
	linkcolor=black,          	% color of internal links
	citecolor=black,        		% color of links to bibliography
	filecolor=magenta,      		% color of file links
	urlcolor=blue,
	bookmarksdepth=4
}
\makeatother
% --- 

% ---
% Posiciona figuras e tabelas no topo da página quando adicionadas sozinhas
% em um página em branco. Ver https://github.com/abntex/abntex2/issues/170
\makeatletter
\setlength{\@fptop}{5pt} % Set distance from top of page to first float
\makeatother
% ---

% --- 
% Espaçamentos entre linhas e parágrafos 
% --- 

% O tamanho do parágrafo é dado por:
\setlength{\parindent}{1.3cm}

% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro:
\setlength{\parskip}{0.2cm}  % tente também \onelineskip

% ---
% compila o indice
% ---
\makeindex

% Início do Documento
\begin{document}
	
	\selectlanguage{brazil}
	
	% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
	\frenchspacing 
	
	
	\renewcommand{\imprimircapa}{%
		\begin{capa}%
			\center
			{\ABNTEXchapterfont\large\imprimirautor}
			\vspace*{\fill}
			
			{\ABNTEXchapterfont\bfseries\LARGE\imprimirtitulo}
			
			\vspace*{5cm}
			\textbf{Vídeo de Apresentação do TCC}
			
			\href{https://youtu.be/O7q6i1gszz0?si=pf6_9y1D0QOFZuod}{https://youtu.be/O7q6i1gszz0?si=pf6\_9y1D0QOFZuod}	
			\vspace*{\fill}
			
			{\large\imprimirlocal}
			\par
			{\large\imprimirdata}
			\vspace*{1cm}
		\end{capa}
	}
	% Capa
	\imprimircapa
	% \href{teste.com.br}{video}
	
	% Folha de Rosto
	\imprimirfolhaderosto
	
	% ---
	% Dedicatória
	% ---
	\begin{dedicatoria}
		\vspace*{\fill}
		\centering
		\noindent
		\textit{
			Este trabalho é dedicado às crianças adultas que,\\
			quando pequenas, sonharam em se tornar cientistas.\\
			}
	\end{dedicatoria}
	% ---
	
	% ---
	% Agradecimentos
	% ---
	\begin{agradecimentos}
		Às nossas famílias e amigos, base sólida e porto seguro em todos os momentos. Agradecemos por acreditarem em nosso potencial, por incentivarem nossos sonhos e por celebrarem cada conquista ao nosso lado. 
		
		A nossa orientadora, Professora Lorena Salvi Stringheta, reconhecemos a importância fundamental de sua orientação, sabedoria e paciência ao longo da pesquisa. Agradecemos pelas valiosas contribuições, pelo tempo dedicado e pela confiança depositada em nosso grupo. 
		
		Agradecemos à Universidade Virtual do Estado de São Paulo por nos proporcionar uma formação de qualidade nos oferecer os recursos necessários para o desenvolvimento desta pesquisa de forma gratuita. 
		
		Aos projetos integradores e demais serviços de pesquisa além da plataforma acadêmica, que nos proporcionaram acesso a materiais essenciais para a realização deste trabalho.  
		
		A todos que, direta ou indiretamente, contribuíram para a realização deste trabalho, nossa sincera gratidão. Cada palavra de incentivo, cada sugestão e cada ajuda foram valiosas para o nosso aprimoramento e para a conquista deste objetivo. 
		
		Este trabalho é fruto de um esforço coletivo e representa a soma de conhecimentos, experiências e apoio de muitas pessoas. Agradecemos a todos que fizeram parte dessa jornada e que nos ajudaram a alcançar este importante marco em nossas vidas.
	\end{agradecimentos}
	% ---
	
	% ---
	% Epígrafe
	% ---
	\begin{epigrafe}
		\vspace*{\fill}
		\begin{flushright}
			\textit{``Hoje, ainda almejamos saber por que\\
				estamos aqui e de onde viemos.O desejo\\
				profundo da humanidade pelo	conhecimento é\\
				justificativa suficiente para nossa busca contínua.\\
				(Stephen Hawking)}
		\end{flushright}
	\end{epigrafe}
	% ---
	
	
	% Resumo
	% resumo em português
	\setlength{\absparsep}{18pt} % ajusta o espaçamento dos parágrafos do resumo
	\begin{resumo}
		As Transformações Lineares, essenciais na matemática aplicada, física e engenharia, são aplicações entre espaços vetoriais que preservam a estrutura vetorial, tendo as propriedades de soma e multiplicação por escalar mantidas. A linearidade é uma propriedade chave que preserva a adição e a multiplicação por escalar que permite a utilização da álgebra matricial na solução de problemas do mundo real.
		Os estudos do núcleo, da imagem, dimensão e isomorfismo das transformações lineares são cruciais na compreensão da estrutura dos espaços vetoriais e como são afetados pelas transformações. 
		Através da técnica das matrizes, representamos as aplicações das transformações lineares em diversas áreas, como geometria, física, economia e engenharia, permitindo a modelagem em diversos contextos, com versatilidade e resolução de desafios práticos e teóricos, abordados na educação em nível médio, de forma geral, e em nível superior, de forma aplicada.
		Este estudo buscou compreender e aprofundar as aplicações das transformações lineares e seus feitos práticos na sociedade.
		
		\textbf{Palavras-chave: Transformação Linear, Álgebra Linear, Matrizes}
	\end{resumo}
		
	
	% Abstract
	% resumo em inglês
	\begin{resumo}[Abstract]
		\begin{otherlanguage*}{english}
			Linear transformations, fundamental in applied mathematics, physics, and engineering, are mappings between vector spaces that preserve vector structure, maintaining properties of addition and scalar multiplication. Linearity, a key property preserving addition and scalar multiplication, allows the use of matrix algebra in solving real-world problems. Studying the kernel, image, dimension, and isomorphism of linear transformations is crucial in understanding the structure of vector spaces and how they are affected by transformations. Through matrix techniques, linear transformations find applications in various fields such as geometry, physics, economics, and engineering, enabling modeling in diverse contexts, addressing practical and theoretical challenges encountered in both secondary and higher education. This study aimed to comprehend and deepen the applications of linear transformations and their practical effects on society.
			
			\vspace{\onelineskip}
			
			\noindent 
			\textbf{Keywords}: Linear Transformation, Linear Algebra. Matrices.
		\end{otherlanguage*}
	\end{resumo}
	
	
	% ---
	% inserir lista de ilustrações
	% ---
	\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
	\listoffigures*
	\cleardoublepage
	% ---
	
	
	% inserir lista de tabelas
	% ---
	\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
	\listoftables*
	\cleardoublepage
	% ---
	
	% ---
	% inserir lista de abreviaturas e siglas
	% ---
	\begin{siglas}
		\item[AL] Álgebra Linear.
		\item[EV] Espaço Vetorial.
		\item[TL] Transformação Linear.
		\item[LD] Linearmente Dependente.
		\item[LI] Linearmente Independente.
		\item[BNCC] Base Nacional Comum Curricular.
		\item[LGPD] Lei Geral de Proteção de Dados Pessoais.
	\end{siglas}
	% ---
	
	% Lista de símbolos
	\begin{simbolos}
		\item[$ \mathbb{R} $] Conjunto dos números reais.
		\item[$\exists$] Existe.
		\item[$\forall$] Para todo.
		\item[$\in$] Pertence.
		\item[$\mid$] Tal que.
		\item[$\therefore$] Portanto.
		\item[$\emptyset$] Conjunto vazio.
		\item[$\iff$] Se, e somente se.
		\item[$\sum$] Somatório.
		\item[$\cap$] Interseção.
		\item[$\alpha$] Letra grega Alfa.
		\item[$\beta$] Letra grega Beta.
		\item[$\theta$] Ângulo variável.
		\item[$\rho$] Letra grega Rho.
		\item[$A^T$] Matriz transposta.
		\item[$\dim$] Dimensão.
		\item[$\ker$] Núcleo.
		\item[$\det$] Determinante.
		\item[$\sigma$] Função de ativação.
		\item[Span] Geração de subespaços por combinação linear de vetores.
	\end{simbolos}
	
	
	% Sumário
	\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
	\tableofcontents*
	\cleardoublepage
	
	
	% Capítulos
	\textual
	
	\input{introducao.tex}
		
	\input{espacos_vetoriais.tex}
	
	\input{transformacoes_lineares.tex}
	
	\input{aplicacoes_transformacao.tex}
	
	\phantompart
	
	% Conclusão
	\input{conclusao.tex}
		
	\postextual
	
	% Referências Bibliográficas
	\bibliographystyle{abntex2-alf}
	\bibliography{references.bib}

	%---------------------------------------------------------------------
	% INDICE REMISSIVO
	%---------------------------------------------------------------------
	\phantompart
	\printindex
	%---------------------------------------------------------------------
			
\end{document}